\chapter{Probleme}
\label{sec:Probleme}


\section{Zwei-Query Problem}
\label{Section: Zwei-Query Problem}

\section{Probleme mit der GUI}
\label{sec: Probleme mit der GUI}

Bei dem Testen der GUI fallen einige Probleme auf: 

\begin{enumerate}
\item{Fehlender Support von PostgreSQL-Server für Mac und Linux}
\item{Server mit PostgreSQL-Unterstüzung vs. Server ohne PostgreSQL-Unterstüzung}
\end{enumerate}

Das Testen der GUI erfolgte durch das Hosten auf Localhost (127.0.0.1) der durch ChatScript bereitgestellten Dateien im Ordner 'SERVER BATCH FILES' \citep{chatscript2019}. Während das aufsetzen eines Servers auf Windows mit wenig Problemen verbunden war, fiel schnell auf, dass einige unvorhergesehene Probleme auftraten. 

\subsection{Fehlender Support von PostgreSQL-Server für Mac und Linux}
\label{sec:Fehlender Support von PostgreSQL-Server für Mac und Linux}

In der Dokumentation für ChatScript wird aufgelistet, wie ein Server ohne Postgres-Unterstützung auf Windows, Mac und Linux-Distributionen aufzusetzen ist. Für Windows wird eine .bat Datei 'LocalPgServer.bat' beigeliefert wird, sodass das aufsetzen eines Servers auf Windows keine Probleme macht. Im Gegensatz dazu wird nichts über Server mit Postgres-Support für Linux oder Mac in der Dokumentation aufgelistet. Nach mehreren erfolglosen Versuchen wurde im Forum für chatbots nachgefragt, wobei diese Antwort unbeantwortet blieb. 

\subsection{Server mit PostgreSQL-Unterstüzung vs. Server ohne PostgreSQL-Unterstüzung}
\label{sec: Server mit PostgreSQL-Unterstüzung vs. Server ohne PostgreSQL-Unterstüzung}

Hier irgendwas schreiben mit der Bot verhält sich anders bei Localserver.bat und LocalPgServer.bat
